---
date: '2021-11-24 09:56:10'
title: 'Strings - 字符类型'
tags: [python]
description: ''
---

## 字符串文本

> 字符串文本通常是由单引号或者双引号括起来的。通常单行单引号，多行三引号。

```python
# Single quote
a = 'Yeah but no but yeah but...'

# Double quote
b = "computer says no"

# Triple quotes
c = '''
Look into my eyes, look into my eyes, the eyes, the eyes, the eyes,
not around the eyes,
don't look around the eyes,
look into my eyes, you're under.
'''
```

## 字符串转义

```python
'\n'      # 换行
'\r'      # 回车
'\t'      # 水平制表符
'\''      # 单引号
'\"'      # 双引号
'\\'      # 反斜杠
```

## 字符串运算

```python
+  # 字符串连接
*  # 重复
[] # 取子串
[:] # 截取字符串的一部分
in # 判断字符串是否包含某个字符串
not in # 判断字符串是否不包含某个字符串
r/re # 匹配字符串
% # 格式化字符串


a = "Hello"
b = "Python"

print "a + b 输出结果：", a + b
print "a * 2 输出结果：", a * 2
print "a[1] 输出结果：", a[1]
print "a[1:4] 输出结果：", a[1:4]

if( "H" in a) :
    print "H 在变量 a 中"
else :
    print "H 不在变量 a 中"

if( "M" not in a) :
    print "M 不在变量 a 中"
else :
    print "M 在变量 a 中"

print r'\n'
print R'\n'
```

## 字符串方法

```python
s = ' Hello'
t = s.strip() #'Hello'去除空格
l = s.lower() #' hello' 全部转换为小写
u = s.upper() #' HELLO' 全部转换为大写
c = s.capitalize() #'Hello' 字符串首字母大写
t = s.replace('H', 'J') #'Jello' 将所有的H替换为J

s.endswith(suffix)     # 判断字符串是否以指定后缀结尾
s.find(t)              # 查找字符串中指定字符或字符串的索引位置
s.index(t)             # 查找字符串中指定字符或字符串的索引位置
s.isalpha()            # 判断字符串是否只有字母
s.isdigit()            # 判断字符串是否只有数字
s.islower()            # 判断字符串是否只有小写
s.isupper()            # 判断字符串是否只有大写
s.join(slist)          # 将字符串s与字符串列表slist中的字符串连接
s.lower()              # 转换字符串中所有大写字符为小写
s.replace(old,new)     # 替换字符串中的指定字符串
s.rfind(t)             # 从右边开始查找字符串中指定字符或字符串的索引位置
s.rindex(t)            # 从右边开始查找字符串中指定字符或字符串的索引位置
s.split([delim])       # 将字符串分割成一个列表
s.startswith(prefix)   # 判断字符串是否以指定前缀开头
s.strip()              # 去掉字符串左右两边的空格
s.upper()              # 转换字符串中的小写字母为大写
```

## 字符串类型转换

> 使用`str()`将任何值转换成字符串

```python
x=42
str(x) #'42'
```

## 其他字符类型

```python
# 字节类型
data = b'Hello World\r\n'
len(data)                         # 13
data[0:5]                         # b'Hello'
data.replace(b'Hello', b'Cruel')  # b'Cruel World\r\n'

# Raw字节类型
>>> rs = r'c:\newdata\test' # Raw (uninterpreted backslash)
>>> rs
'c:\\newdata\\test'

# f-string
>>> name = 'IBM'
>>> shares = 100
>>> price = 91.1
>>> a = f'{name:>10s} {shares:10d} {price:10.2f}'
>>> a
'       IBM        100      91.10'
>>> b = f'Cost = ${shares*price:0.2f}'
>>> b
'Cost = $9110.00'
>>>
```
